【財經論壇】一錯再錯可清倉 滿盤落索幣也亡（羅家聰）

【財經論壇】一錯再錯可清倉 滿盤落索幣也亡（羅家聰）

財爺透露，本來逾11,000億元的財政儲備在預算案花了1,200億和兩輪疫下共派1,675億元後，僅剩約8,000億元。現在派第三輪，假設約為首兩輪平均派額或即837.5億元，埋單便剩7,000餘億元，即半年間剛耗掉了庫房儲備的三分之一。

還有，疫情還未過去，有無第四、五輪派錢無人敢講。加上經濟差至此，縱無疫情也稅收減、救濟增而財赤，都是未計之數。經此一疫和大衰退後，庫房保守估計剩半，若手尾長的話更無眼睇。

畢竟市民的萬億資金多年存於庫房無所作為，將之清倉而還「富」於民倒合理的。只不過，如斯一舖幾近敗光，卻敗得糊塗兼混帳。假使不是林鄭去年6月的一意孤行及其後的一錯再錯，香港去年下半年本應不用衰退（可參照跟香港性質相似的新加坡），每人派10,000元或共710億元，就是為這一意孤行和一錯再錯而埋單的維穩掩口費。

好了，連衰多鑊，大陸杯葛，本來已無自由人在港四處拖篋逛，疫情雖然遍佈全球，但照計本港可跟台灣般，因斷陸客而受惠，何況港人經歷過沙士，防疫意識早已提高。豈料這一而再的不肯封關、隔離，以致大倒閉潮，這兩輪派錢多少又為政府出錯埋單。一連串的政治、行政失敗，庫房就此削半。同一批人繼續掌權，庫房勢必迅速歸零。

如果財政儲備如此，外匯儲備的下場不見得有大分別，這還未計大批新離岸戶口、移民會大舉搬錢走。視乎特朗普要否玩死香港：如果本港銀行被制裁至將拿不到美元，聯匯當然已無價值，可廢之而即推數碼人幣；但若非如此，則中共仍需在港覓美元。

不過，不夠儲備怎守聯匯？當人皆想到時，衝擊港元的炒家已行動了。一砌之下，如1997年亞洲諸國般，靠大陸的美元儲備也難料守得多久，畢竟兩地都窮都要維穩。所謂久守必失，又當被圍堵、什麼內循環是主調時，就算聯匯不失守，遲早亦棄守。

變壞，可以來得很快。

羅家聰

《蘋果》除了李怡，還有羅家聰要看

同一篇文，在Google News有另一個標題：
庫房重傷 聯匯怎守？

Push

但庫房同聯匯 唔係兩舊錢嚟咩

人地信你啲貨幣，係因為你有外匯儲備，信你有大把美元支持港元，外匯儲備，本來就是武器庫，平時無乜用，但打起仗黎就要靠佢